\documentclass[handout]{beamer}
\usetheme{default}


\usetheme{Madrid} % My favorite!
\setbeamercovered{invisible}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{} 
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{amsmath,amsthm}
\usepackage{listings}

\newtheorem{example2}{}

\title{\LaTeX{} kursai}
\subtitle{Pirma paskaita. Įvadas}

\author{Albertas Dvirnas}


\date{2014-04-04}

\newenvironment{xframe}[2][]
  {\begin{frame}[fragile,environment=xframe,#1]
  \frametitle{#2}}
  {\end{frame}}
  
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\frame{
Šie \LaTeX{} kursai susidės iš keturių paskaitų. Paskaitų tematika:

\begin{enumerate}
  \item \LaTeX{} įvadas (2 valandos)\pause
  \item Sintaksė (2 valandos)\pause
  \item Matematinių dokumentų kūrimas (4 valandos)\pause
  \item Citavimas ir struktūra (2 valandos)\pause
  \item Ypatingos temos (2 valandos)\pause
\end{enumerate}

Pagrindinis literatūros šaltinis yra \textsl{The Not So Short Introduction
to \LaTeXe{}}, parašytas Tobias Oetiker.
}

\frame{\frametitle{Kaip \LaTeX{} atsirado}
1436 metais Gutenbergas išrado spausdinimo presą...\par\vspace{2cm}\pause
...1974 metais Donald.E.Knuth nustoja siųsti straipsnius į AMS, nes ,,galutinis produktas per skausmingas, kad į jį galėtum pažiūrėti''\par\vspace{2cm}\pause
1977 metais Knuth pradėjo tyrinėti tipografiją.


}



\frame{\frametitle{Kaip \LaTeX{} veikia}
Yra trys žingsniai, kuriuos reikia atlikti ruošiant dokumentą su \LaTeX{}:\pause

\begin{enumerate}
  \item  Sukurti \LaTeX{} įvesties dokumentą. Jis susideda iš teksto ir formatavimo nurodymų, ir turi būti (ASCII) dokumentas su \texttt{.tex} galūne.\pause
  \item Paleisti dokumentą per \LaTeX{}. Taip gaunamas \texttt{.dvi}
    (device independent) dokumentas, kurį, pavyzdžiui, galima peržiųrėti su texttt{xdvi} Linux sistemose.\pause
  \item Konvertuoti \texttt{.dvi} dokumentą į formą, kurią galima spausdinti. Dažniausiai tai būna \texttt{.pdf} (pdf -- portable
    document format) dokumentas.
\end{enumerate}

}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\LaTeX{} įvesties dokumentai}

 

\begin{enumerate}
  \item Vienas ar daugiau \textsl{tarpų} ar naujų eilučių laikomas vienu tarpu;\pause
  \item Viena ar daugiau tuščių eilučių pradeda naują paragrafą;\pause
\end{enumerate}
\begin{verbatim}
                            Tai yra
               kvailas 
                          būdas                   kaip
        rašyti                                      sakinį.


              O      po jo                        rašyti
   naują                            paragrafą.
\end{verbatim}\pause


{\small                             Tai yra
               kvailas 
                          būdas                   kaip
        rašyti                                      sakinį.


              O      po jo                        rašyti
   naują                            paragrafą.}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Ypatingi ženklai}
Kai kurie ženklai turi specialią reikšmę, ir dėl to nėra spausdinami taip, kaip atrodytų. Keli svarbiausi yra:

\begin{verbatim}

  #   $   %   &   {   }   \

\end{verbatim}\pause
Išskyrus $\backslash$, visi jie gali būti atspausdinti, prieš juos padėjus $\backslash$ 
 \verb/$\backslash$/ komanda spausdina $\backslash$.

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Komentarai}

Ženklas \texttt{\%} naudojamas norint parašyti komentarą.
Kai \LaTeX{} sutinka \texttt{\%}, likusi eilutės dalis praleidžiama.
\pause
\begin{example2}
\begin{verbatim}
Likusi šios eilutės dalis bus praleidžiama, % Tai komentaras
% ir dar vienas komentaras
kaip ir eilutė viršuje
\end{verbatim}

{\small Likusi šios eilutės dalis bus praleidžiama, % Tai komentaras
% ir dar vienas komentaras
kaip ir eilutė viršuje.}
\end{example2}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\LaTeX{} komandos}


\LaTeX{} komandos prasideda su \verb/\/. 
didelę dalį \LaTeX{} mokymosi apima komandų ir jų reikšmių mokymasis
\pause


\begin{example2}

\begin{verbatim}
\LaTeX{} yra šios paskaitos tema.
\end{verbatim}

{\small \LaTeX{} yra šios paskaitos tema.}

\end{example2}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Įvesties dokumento struktūra}

\LaTeX{} įvestoes dokumentai turi tokią struktūrą:

\begin{enumerate}
  \item Kiekvienas dokumentas prasideda su komanda
    \begin{verbatim}
      \documentclass{...}
    \end{verbatim}
  Dokumento klasė nustato bendrą dokumento išdėstymą.\pause
  \LaTeX{} dokumentų klasės:
  \begin{description}
    \item{\texttt{article}:} Dažniausiai naudosime šį.\pause
    \item{\texttt{report}:} Ilgesniems dokumentams, susidedantiems iš kelių straipsnių, pvz. daktaro disertacijoms.\pause
    \item{\texttt{book}:}Knygoms.\pause
    \item{\texttt{slides,powerdot,beamer}:} Skaidrėms.\pause
    \item{\texttt{letter}:} Laiškams.
  \end{description}
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\begin{enumerate}
\addtocounter{enumi}{1}
  \item Po dokumento klasės rašomos komandos, kurios nurodo dokumento stilių, arba paleidžiami paketai, pridedantys papildomų galimybių \LaTeX{}.
Šią dalį dažnai vadiname preambule.\pause
  \item Teksto dėstymas pradedamas komanda
    \begin{verbatim}
      \begin{document}
    \end{verbatim}\pause
  \item Toliau rašomas dokumento tekstas, sumaišomas su
    \LaTeX{} komandomis.\pause
  \item Viskas užbaigiama
    \begin{verbatim}
      \end{document}
    \end{verbatim}
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
Trumpas, bet pilnas \LaTeX{} dokumento pavyzdys:

\begin{verbatim}
\documentclass{article}
\begin{document}
  Tai yra labai trumpas straipsnis.
\end{document}
\end{verbatim}

\end{frame}




\end{document}
